export const budowaJachtu = [
  { id:1,
    question: "Spinaker do żagiel stosowany przy żegludze:",
    options: [
      "kursami ostro na wiatr (bajdewind)",
      "w żegludze sztormowej",
      "na kursach pełnych (baksztag, fordewind)",
    ],
    answer:"na kursach pełnych (baksztag, fordewind)",
  },

  {id:2,
    question: "Końce bomu to:",
    options: ["hals i szkentla", "nok i pięta", "pik i garda"],
    answer: "nok i pięta",
  },

  {id:3,
    question: "Szpring dziobowy to lina cumownicza biegnąca:",
    options: [
      "od dziobu na ląd w stronę rufy jachtu",
      "od rufy na ląd w stronę rufy jachtu",
      "od dziobu na ląd przez dziób jachtu",
    ],
    answer: "od dziobu na ląd w stronę rufy jachtu",
  },

  {id:4,
    question: "Kontrafałem nazywamy:",
    options: [
      "linę służącą do podnoszenia żagla",
      "linę służącą do opuszczania żagla, działającą przeciwnie do fału",
      "linę służącą do trymowania żagla",
    ],
    answer:"linę służącą do opuszczania żagla, działającą przeciwnie do fału",
  },

  {id:5,
    question: "Dla umożliwienia kładzenia masztu jest on osadzony:",
    options: [
      "w opętniku",
      "obrotowo, w tzw. cęgach umieszczonych na pokładzie lub nadbudówce",
      "w jarzmie masztu",
    ],
    answer: "obrotowo, w tzw. cęgach umieszczonych na pokładzie lub nadbudówce",
  },

  { id:6,
    question: "Forpik to:",
    options: [
      "tylny koniec bomu",
      "górny koniec bomu",
      "pomieszczenie na dziobie jachtu",
    ],
    answer:"pomieszczenie na dziobie jachtu",
  },
  {id:7,
    question:
      "Po zakończeniu używania kuchenki gazowej należy jako pierwszą czynność wykonać:",
    options: [
      "Zamknąć dokładnie zawór butli gazowej",
      "Sprawdzić temperaturę butli",
      "Oczyścić palniki kuchenki",
    ],
    answer:"Zamknąć dokładnie zawór butli gazowej",
  },
  {id:8,
    question: "Topenanta to lina służąca do:",
    options: [
      "Zapobiegania unoszenia się bomu przy żegludze pełnym wiatrem",
      "Ustawiania wysokości noku bomu i zapobiegania opadaniu bomu przy zrzucaniu żagli",
      "Łączenia topów dwóch masztów",
    ],
    answer:"Ustawiania wysokości noku bomu i zapobiegania opadaniu bomu przy zrzucaniu żagli",
  },
  {id:9,
    question: "Szpring rufowy to lina cumownicza biegnąca:",
    options: [
      "Od dziobu na ląd w stronę rufy jachtu",
      "Od rufy na ląd w stronę dziobu jachtu",
      "Od dziobu na ląd przez dziób jachtu",
    ],
    answer:"Od rufy na ląd w stronę dziobu jachtu",
  },
  {id:10,
    question: "Flagsztok to:",
    options: [
      "Drzewce, na których podnosi się banderę",
      "Drzewce, na których zakłada się mały żagiel",
      "Drzewce, na których podwieszony jest dzwon",
    ],
    answer: "Drzewce, na których podnosi się banderę",
  },
  {id:11,
    question: "Który z wymienionych elementów nie jest częścią żagla?",
    options: ["Kipa", "Liklina", "Bryt"],
    answer: "Kipa",
  },
  {id:12,
    question: "Szpicgat to typ kadłuba jachtu o charakterystyce:",
    options: [
      "Bez pawęży, dziób i rufa ostro zakończone",
      "Dziób zakończony tępo, rufa z pawężą",
      "Dziób z dużym nawisem, rufa z bardzo szeroką pawężą",
    ],
    answer: "Bez pawęży, dziób i rufa ostro zakończone",
  },
  {id:13,
    question: "Lazy jack to:",
    options: [
      "system linek biegnący do kolumny masztu od bomu (często połączony z pokrowcem)",
      "system linek ułatwiający wybieranie kotwicy",
      "system lin do cumowania jachtu amortyzujący ruchy z rufy",
    ],
    answer: "system linek biegnący do kolumny masztu od bomu (często połączony z pokrowcem)",
  },
  {id:14,
    question: "Co to jest zęza?",
    options: [
      "Najniższe miejsce na jachcie pomiędzy gretingami a dnem jachtu",
      "Pompa do wyciągania wody z jachtu",
      "Głęboka bakista rufowa",
    ],
    answer: "Najniższe miejsce na jachcie pomiędzy gretingami a dnem jachtu",
  },
  {id:15,
    question: "Jak nazywa się lina przymocowana do rogu szotowego grota?",
    options: ["hals", "szkentla", "reflinka"],
    answer: "szkentla",
  },
  {id:16,
    question: "Jacht, który posiada jeden żagiel i maszt to:",
    options: ["ket", "slup", "kecz"],
    answer: "ket",
  },
  {id:17,
    question: "Jakie napięcie posiada instalacja jachtowa na akumulatorze?",
    options: ["12V", "24V", "230V"],
    answer: "12V",
  },
  {id:18,
    question: "Do jakiego rodzaju silnika użyjemy mieszanki paliwa z olejem?",
    options: ["jednosuwowego", "dwusuwowego", "czterosuwowego"],
    answer: "dwusuwowego",
  },
  {id:19,
    question: "Co to jest brest?",
    options: [
      "Lina biegnąca od jachtu prostopadle do nabrzeża",
      "Lina biegnąca od dziobu do rufy",
      "Dodatkowa lina biegnąca wzdłuż jachtu",
    ],
    answer: "Lina biegnąca od jachtu prostopadle do nabrzeża",
  },

  {id:20,
    question: "Do czego służy pilers?",
    options: [
      "Łączy piętę masztu ze stępką",
      "Łączy wanty kolumnowe z masztem",
      "Wzmacnia stabilność stępki",
    ],
    answer:"Łączy piętę masztu ze stępką",
  },

  {id:21,
    question: "Co to jest remizka?",
    options: [
      "Mała remiza",
      "Okucie wzmacniające otwór w żaglu",
      "Wzmocnienie brytu żagla",
    ],
    answer: "Okucie wzmacniające otwór w żaglu",
  },

  {id:22,
    question: "Co to jest liklina?",
    options: [
      "Wzmocnienie likszpary w maszcie",
      "Lina w brzegu żagla",
      "Mocowanie lazyjacków",
    ],
    answer: "Lina w brzegu żagla",
  },
  {id:23,
    question: "Bulbkil jest to:",
    options: [
      "Kształt dziobu jachtu",
      "Kształt rufy jachtu",
      "Jeden z rodzajów falszkila z balastem",
    ],
    answer: "Jeden z rodzajów falszkila z balastem",
  },
  {id:24,
    question: "Główny wzdłużny element konstrukcyjny kadłuba jachtu to:",
    options: ["Kingston", "Stępka/kil", "Stewa"],
    answer: "Stępka/kil",
  },
  { id: 25,
    question: "Szkielet jachtu w płaszczyźnie poprzecznej wzmacniają:",
    options: ["Wręgi", "Gretingi", "Szpigaty"],
    answer: "Wręgi",
  },


  {id:26,
    question: "Sztormreling to:",
    options: [
      "Barierka otaczająca pokład",
      "Uchwyt na nadbudówce",
      "Drabinka sznurowa do wchodzenia z wody na pokład",
    ],
    answer: "Barierka otaczająca pokład",
  },

  {id:27,
    question:
      "Pomieszczenie służące do przygotowywania posiłków na jachcie to:",
    options: ["kambuz", "kingston", "kubryk"],
    answer: "kambuz",
  },
  {id:28,
    question: "Kokpit na jachcie to:",
    options: [
      "Przestrzeń wodoszczelna zapewniająca pływalność jachtu",
      "Przestrzeń dla załogi skąd można obsługiwać szoty żagli, ster etc.",
      "Pomieszczenie magazynowe na dziobie jachtu",
    ],
    answer: "Przestrzeń dla załogi skąd można obsługiwać szoty żagli, ster etc.",
  },

  {id:29,
    question: "Bryty są to:",
    options: [
      "Pasy tkaniny, z której uszyty jest żagiel",
      "Wzmocnienie rogów żagla",
      "Wzmocnienie otworów w żaglu",
    ],
    answer: "Pasy tkaniny, z której uszyty jest żagiel",
  },




  {id:30,
    question: "Kabestan to urządzenie:",
    options: [
      "Umożliwiające wybieranie lin z dużą siłą",
      "Prowadzące łańcuch kotwiczny bez tarcia o pokład",
      "Ułatwiające sterowanie przy dużej fali",
    ],
    answer: "Umożliwiające wybieranie lin z dużą siłą",
  },

  {
    id:31,
    question: "Refbanta to:",
    options: [
      "Mechanizm do rolowania żagla",
      "Wzmocnienie bomu dla zwiększenia jego sztywności",
      "Wzmocnienie żagla z remizkami i refsejzingami",
    ],
    answer: "Wzmocnienie żagla z remizkami i refsejzingami",
  },

  {

    id:32,
    question: "Elementy masztu rozpierające wanty to:",
    options: ["rakskloty", "salingi", "baksztagi"],
    answer:"salingi",
  },
  {    id:33,
    question: "Pawęż to element konstrukcyjny jachtu:",
    options: [
      "Wzmacniający dziób",
      "Rufowe zakończenie kadłuba jachtu",
      "Poprzeczne wzmocnienie kadłuba jachtu na śródokręciu",
    ],
    answer: "Rufowe zakończenie kadłuba jachtu",
  },
  { id:34,
    question: "Komory wypornościowe na jachcie służą do:",
    options: [
      "Zapewnieniu pływalności po napełnieniu jachtu wodą (po jego wywróceniu lub awarii kadłuba)",
      "Poprawy stateczności jachtu",
      "Mogą służyć do przechowywania sprzętu ratunkowego",
    ],
    answer:"Zapewnieniu pływalności po napełnieniu jachtu wodą (po jego wywróceniu lub awarii kadłuba)",
  },
  {
    id: 35,
    question: "Lina służąca do podnoszenia miecza to:",
    options: ["Szot miecza", "Fał miecza", "Kontrafał miecza"],
    answer: "Fał miecza",
  },
  {
    id:36,
    question: "Jacht, który posiada jeden maszt i dwa żagle grot i fok to:",
    options: ["ket", "kecz", "slup"],
    answer: "slup",
  },
  {
    id:37,
    question: "Knaga to element osprzętu jachtu służący do:",
    options: [
      "Wykonywania splotów na linach",
      "Mocowania lin",
      "Wzmocnienia pokładu",
    ],
    answer: "Mocowania lin",
  },
  {
    id:38,
    question: "O sprawności układu chłodzenia w silniku świadczy:",
    options: [
      "Brak dymu w spalinach",
      "Cicho pracujący silnik",
      "Struga wody wypływająca z otworu z tyłu silnika",
    ],
    answer:"Struga wody wypływająca z otworu z tyłu silnika",
  },
  {
    id:39,
    question: "Do olinowania ruchomego zaliczamy:",
    options: ["achtersztagi", "wanty", "szoty"],
    answer: "szoty",
  },
  {
    id:40,
    question: "Achterpik na jachcie znajduje się:",
    options: ["W części rufowej", "W części dziobowej", "Na nadbudówce"],
    answer: "W części rufowej",
  },
  {id:41,
    question: "Fok może być mocowany do sztagu m.in. za pomocą:",
    options: ["raks", "pełzaczy", "segarsów"],
    answer: "raks",
  },
  {id:42,
    question:
      "Poziomy drzewiec umieszczony w osi symetrii jachtu na dziobie to:",
    options: ["wystrzał", "bukszpryt", "wręga"],
    answer:  "bukszpryt",
  },
  { id:43,
    question: "Poziomy drzewiec umieszczony w osi symetrii jachtu na rufie to:",
    options: ["wystrzał", "bukszpryt", "wręga"],
    answer: "wystrzał",
  },

  {id:44,
    question: "Tylny żagiel na jachcie dwumasztowym to:",
    options: ["grot", "fok", "bezan"],
    answer: "bezan",
  },
  {id:45,
    question: "Element regulujący naprężenie lin stałych to:",
    options: ["raksa", "ściągacz", "refsejzing"],
    answer: "ściągacz",
  },
  {id:46,
    question: "Sterociąg to:",
    options: [
      "lina służąca do podnoszenia płetwy sterowej",
      "lina łącząca płetwę sterową z kołem sterowym",
      "mocowanie steru",
    ],
    answer: "lina łącząca płetwę sterową z kołem sterowym",
  },
  {id:47,
    question: "Przed uruchomieniem silnika należy:",
    options: [
      "Ustawić bieg do przodu",
      "Sprawdzić, czy wlot wody chłodzącej jest zanurzony",
      "zakręcić dopływ powietrza",
    ],
    answer: "Sprawdzić, czy wlot wody chłodzącej jest zanurzony",
  },
  {id:48,
    question: "Urządzenie służące do opuszczania silnika to:",
    options: ["pantograf", "pawęż", "jarzmo"],
    answer: "pantograf",
  },
  {id:49,
    question:
      "Krawędź żagla, która nie jest przymocowana do żadnego drzewca to:",
    options: ["Lik wolny", "Lik przedni", "Lik swobodny"],
    answer: "Lik wolny",
  },
  {id:50,
    question: "Okucie, w którym zamocowana jest płetwa sterowa to:",
    options: ["opętnik", "jarzmo", "cęgi"],
    answer: "jarzmo",
  },
  {id:51,
    question: "Garda to część:",
    options: ["grot", "gafla", "steru"],
    answer: "gafla",
  },
  {id:52,
    question: "Olinowaniem stałym jest:",
    options: ["topenanta", "obciągacz bomu", "stenwanta"],
    answer: "stenwanta",
  },
  {id:53,
    question: "Szoty służą do:",
    options: [
      "ustawiania żagli pod odpowiednim kątem do wiatru",
      "stawiania żagli",
      "zrzucania żagli",
    ],
    answer: "ustawiania żagli pod odpowiednim kątem do wiatru",
  },
  {id:54,
    question: "Forpik znajdziesz na:",
    options: ["rufie", "dziobie", "śródokręciu"],
    answer: "dziobie",
  },
  {id:55,
    question:
      "Liny utrzymujące maszt w pionie, które pracują w podłużnej płaszczyźnie jachtu to:",
    options: ["sztagi", "szoty", "wanty"],
    answer: "sztagi",
  },
  {id:56,
    question:
      "Najniższe napięcie 12V akumulatora kwasowego nie powodujące jego trwałego uszkodzenia wynosi:",
    options: ["9,5 V", "10,5 V", "11,5 V"],
    answer: "10,5 V",
  },
  {id:57,
    question: "Prawa burta to inaczej:",
    options: ["sterburta", "backburta", "portburta"],
    answer: "sterburta",
  },
  {id:58,
    question: "Koniec bomu przy maszcie to:",
    options: ["nok", "pięta", "top"],
    answer:"pięta",
  },
  {id:59,
    question: "Miecz na jachcie to:",
    options: [
      "Opuszczana płyta umieszczona w skrzyni lub falszkilu w środkowej części jachtu",
      "Urządzenie do regulacji kąta przechyłu",
      "Część urządzenia sterowego",
    ],
    answer: "Opuszczana płyta umieszczona w skrzyni lub falszkilu w środkowej części jachtu",
  },
  {id:60,
    question: "Topenanta to lina służąca do:",
    options: [
      "Łączenia topów dwóch masztów",
      "Zapobiegania podnoszenia się bomu przy żegludze pełnym kursem",
      "podtrzymywania bomu gdy nie ma postawionego grota",
    ],
    answer: "podtrzymywania bomu gdy nie ma postawionego grota",
  },
];
